【新手】【生活】【每日一問】問題咖啡店

今天，不是一個好天氣。
至少，不是工作的天氣。

在聯合醫院探望完我的好姪女采莉後，我心裡都亂七八糟的。
我差點就害死她了。

我擦擦嘴角的血跡，被表姐夫狠狠地揍了一頓後，心裡的罪惡感隨著他每一下的拳擊減少。

我一路走出聯合醫院，一直努力令自己不再回想今天的事情，天啊，如果不是那該死的輔警，我根本能趕到現場控制兇手，采莉根本不會受傷。

“去你媽的輔警。”我越想越不忿，大大腳踢向路旁的路標。

現在，我真的需要靜靜的地方，讓自己的腦袋忘掉今天發生的一切。

由聯合醫院走往市中心約有20分鐘的路程，在工業大廈林立的觀塘中，除了一堆商業機構進駐外，還有一些為我們在忙碌的生活中提供喘氣空間的咖啡店及party room。

我不斷遊走，嘗試找一間世外咖啡店，就像一個與世隔絕的小島一樣，不會有人找到我，打斷我的休息。

快要走到牛頭角，我也不想在走下去，索性轉身走進一間工業大廈，看看有沒有一間咖啡店。

“4樓，問題咖啡店。”我皺起眉頭，真是一個奇葩的店名，不過要與二十多間的咖啡店競爭，要生存就要用有趣的東西來吸引客人。

我實在不想再遊蕩下去，只好走進升降機，按下4字。

“歡迎光臨！”我一推門就有一把聲音響起，與我有些微出乎我的預期，店裡正在拍蒼蠅。一名大約二十幾歲的男生微笑著遞上餐牌，他大概是店主吧。

“要水或者茶嗎？”

我搖搖頭，打開餐牌，這時我才意識到我一整天都沒吃過東西了。

“要一個焗雞排飯，凍華田少冰。”“好的請稍等。”

他收回餐牌，走進廚房處理我的雞排飯。

我放鬆身子往後靠，閉上眼睛，他媽的折騰了一天，終於能好好休息我的腦袋了。

“能夠更好地控制生活中發生的事，和能夠更好地控制對於已經發生的事情所產生的反應，哪個會令你更開心？”他放下我的華田問道。

我靠。

“你能快點上我的飯嗎？”我壓抑自己不爽的情緒，非常客氣地問道。

“還在焗呢！”他望一望廚房，回頭跟我說：“當你想回答的時候才告訴我吧！不過如果你不答，你要給加三哦。”

“加三？”“30%服務費。”他笑著回答道。

“怪不得叫問題咖啡店......”我也沒氣去理會他的加三問題，我再次閉上眼睛，不知不覺地睡著了。

“先生你的雞排飯。”我被一陣陣的飯香喚醒我的意志，我伸了一個腰，然後狼吞虎嚥地吃我的飯。

“你是讀哲學的嗎？”我忍不住好奇，嘗試了解這位奇怪的年輕人。

“當然不是！我只是在閱讀中找到一些有趣的問題，想聽聽其他人的意見。”他拿起他的咖啡杯，接著說 :“如果不是家裡反對，我大概真的是讀哲學的。他們認為讀哲學沒前途，像藝術家一樣，死後才出名，所以我之後讀公關了。”

“這就是香港。”我的口不停吃著雞排，去你媽的，他的雞排真的非常好吃，比市面好吃十倍有多。“對啊，如果能控制父母的反應，也許我能讀哲學呢！”他歎息道。

“那麼，你覺得這樣能令你跟開心？” “是的，至少，這樣他們會理解我做的決定，我不用為他們的感受而感到煩惱。”他喝了一口咖啡。“那麼，該到你咯。”

“我會選擇更好地控制生活中發生的事情。”我又想起今天發生的狗屁。“有些反應是你不能躲避，你要正面面對的，即使你能更好地控制他們。”

“你都能控制一切發生的事情，那麼你的生活真的會開心嗎？”他接著說：“你不覺得這樣生活是沒樂趣嗎？”

“沒樂趣？你有差點害死你親人的經歷嗎？”我搖搖頭，喝了一口華田。“對於我來說，好好控制一切發生的事，至少不會讓一些白癡不會枝外生枝地，間接地令你失去一個親人。”

“那個當然。”他收起碗子。“但是怎樣才能達到這種控制的效果？”

“不，無論你的計劃再完美，也不會阻止那些白癡。你知道嗎？他們像7-11一樣，總有一個在附近。”我苦笑著說。“今天如果那個天才輔警再拖我久一點 ，我的姪女就會被一個連環殺手殺掉了。”

“你是警察？”“大概吧。”我抹一抹我的嘴角，指著它說：“這就是反應。如果是你，你確定你會控制她的父母不打你嗎？”

“換著是我，我也會打。”他坐下來，拿起台布清潔。“但這也不怪得那位輔警啊，他只是做他該做的事情。”

“也許吧。”我再次搖頭。“也許我不該讓她冒險的...不，我不該讓她冒這個險的，都怪我。”

對，如果能再選一次，該我上去的，或者，慢慢來。

“但如果不盡快抓到他的話，可能會有下一個受害者呢。”

“但是絕對不能不顧我的姪女生命危險的。我真是一個仆街。”

“她會理解你的。”說罷，他隨手把台布扔掉。

“她應該恨我。唉，我寧願她恨我，哪怕恨我一秒也好。”我現在回想起，心裡不自覺地痛了起來。

她是我最痛愛的姪女呢！

“那麼你呢？你會怎樣控制你父母的反應？”

“大概讓他們先冷靜點吧。”他苦笑道。“要他們放心放手讓一個十八歲的小男孩追隨他的愛好，大概是世界最難的工作吧！”

“父母啊...他們的出發點是好的啦！你應該感恩你的父母還會關心你的前途，有很多人都沒有這福氣呢。”我把餘下的華田都喝掉。
“但如果你真的讀了哲學，這裡就不存在啦。”

“不，開一間咖啡店是我的夢想，即使我是讀哲學，我也會繼續。而我已經夢想成真了。”他很自豪地說。

“所以你的創店理念就是問問題？”“對，所以沒人會理我這悶蛋。”他如此自嘲道。

“達成夢想後，就要好好守護它。”我看看手錶，時間也差不多了，我起身放下50塊。“那麼我夠鐘走了。”

“下次見吧。”

-------------------------------------------------------------------------------------------------------

那麼你呢？
你會選擇哪一樣？
你要怎樣做才能達到效果？
留言說說你的看法吧！

第二日：科技還是一隻手？

鈴鈴鈴~

“歡迎光臨！”正躺在沙發休息的他一聽到門鈴聲響起就不慌不忙地大喊。

其實除了他的創店理念有點煩人之外，我非常喜歡這裡，他的焗雞排飯真的非常棒，重點是，沒有人會來這間會加三的咖啡店。

在香港，很少店主會主動與你聊話家常，除非你是熟客，否則沒人會主動與你聊天。

至少，我的經歷是這樣吧。

自從昨天離開咖啡店後，我總是想著何時再來一次。

所以，我快速處理好我手頭上的工作，然後拍拍屁股回到這個避風港。

“今天沒有人來喔？”我四處張望，昨天只顧吃東西和與他聊天，都沒注意著咖啡店的佈置。

店裡一切都是木製的，就連餐具也是，廚房還掛著NBA明星鄧肯的畫像。

“有啊，幾個OL來過這裡吃東西，不過她們都在看手機，我都不好意思去問她們了。”他遞了餐牌給我。“要吃點什麼嗎？”

“跟昨天一樣。”我拿出手機，查看上頭有沒有額外工作很合時地發了過來。

“焗雞排飯，凍華田少冰。收到。”他隨手把餐牌準確地拋到另一張桌子上。“希望你不會手機拌飯啦！”

“沒辦法啊，生活中很難沒有手機。老闆找你，用手機；放工與朋友聊天，用手機，就連查信用卡，銀行賬戶，都要用手機。”

“可是，也不是一整天對著手機啊！”他在廚房大喊道。“難道連吃飯的那一小時也要盯著手機嗎？在公司看不夠喔？”

“看來你還在意今天OL們的加三呢！”我聽他的語氣就知道，今天的OL們對他不瞅不睬，只顧看自己的手機，可憐的他只好默默忍到現在才有機會爆發自己的情緒。

“我真的不知道吃飯放下手機有多難，可笑的是，她們還會互相交談呢！我還以為她們會用手機呢！”

“要知道她們不是全程零交流已經很好啦！”我用飲管攪一攪杯底笑道。

“如果讓全世界人選擇，你覺得會有人寧願放棄自己一隻手，也不要失去所有的機動車輛，通訊設備和電腦嗎？”

“來了嗎，加三服務費問題。” “拜託別像那些OL一樣，我求你了。”他自嘲道。接著，他放下我的飯和自己的。

“我想，一定有那些笨蛋不要自己的手。你看看在美國，有多少人依賴各種科技產品才能正常生活，他們要車子出入，手機電腦工作，沒了它們，真的還不如殺死他們？”

“那我就不明白，明明人類已經證明，沒有這些東西人類還是好好地活著，幹嘛要犧牲自己一隻手來繼續享受這些科技呢？”

“大概，如果只放棄車子和通訊設備，應該只有很少人會放棄自己一隻手。”我慢慢切開雞排，一小點一小點地放進口裡。“當電腦實在太重要了，醫院的設備，股票......等等都要電腦去運作，放棄電腦和放棄人生沒有差別。”

“至少，有錢有權的大多數都會放棄一隻手吧。”

“尤其是北韓的那個小胖子。”他說。他的下午茶（或者是午餐）是一盤白汁意麵，好像挺好吃的，他不用幾分鐘已經吃的七七八八了。

“即使我們願意放棄科技，但是我們該如何生活在不能使用科技的社會中呢？”我喝著華田，繼續說：“當然人類證明了沒有這些車子手機電腦，人類不會滅絕，當他們不是依靠那些東西生活，而我們現在在一個先進的社會中，該怎麼辦才行呢？”

“這個嘛......好像真的不行呢。”他搖搖頭笑道。“我們所有的工作都需要電腦，除非拿綜援，否則真的不用再世界生存下去。”

“那麼，結果我們要妥協了？”“一隻手，不會要你的命啦！”“不......一定有其他辦法的。”他不死心，皺起眉頭努力思考著。

就這樣，我們都陷入沉思中。

科技為我們創造一個更美好的世界，還是不斷慢慢摧殘我們的生活呢？

為我們帶來便利，還是令我們倒退？

難道我們的生活中真的不能離開電腦嗎？

沒有電腦，猶如回到公元前世紀一樣，醫療，軍事，經濟......每一個都需要電腦的幫助。

“看來......我認輸了。我決定放棄我的女朋友。”他率先打破沉默，話語中充滿著無奈。

“這就是生活啊，你一定要妥協，你一定要做出取捨。”我一口氣喝掉整杯華田。“大概全世界已經回不了頭了。這玩意像毒品一樣，難以自拔。”

“生活啊......操他媽的。”

“對操他媽的。”

他一邊收拾檯面，一邊問：“聊了這麼久，還不知道你的名字呢。我叫希，你呢？”

“浩賢，不是自然的然。一個招牌跌下會壓死幾十個浩賢的，這名還真熱門。”我笑著道。

突然，放在台上的手機響起，上頭真的會選時間，看來我又要去工作了。

“老闆call你了？”他遞上紙巾問道。

“對，屌他媽的，我現在還是要留著我的手呢！”

我放下錢，再望望我身前的這個年輕人，心裡不知為何感到很踏實。

“你明天會來嗎？”

“我不來，你哪來有生意造？”

說罷，我揮揮手離開咖啡店。

自己推自己，爽

今天，我再次去探望采莉，表姐夫也在場。這次見面的氣氛比上次好多了，起碼表姐夫對我的面色不再擺臭臉了。

“小舅，我沒事啦，你不用再來了，快去上班啦不然又被你上頭罵啦！”

“沒關係，還有時間。”我望一望表姐夫，他雖然臉色好多了，不過好像沒有睡覺一樣沒精打采。

“我去買午餐，你們要嗎？”表姐夫也意識到自己自己的睡意，起身伸腰輕聲道。

“不用了，我食完才來的。”“我食醫院飯就可以了爸。”

“好吧你們慢慢聊。”說罷，表姐夫轉身離開。

“我說啊，小舅，你不必把事情放在心裡啊！這明明是我的問題......”采莉吃力地扶起自己，我連忙去攙扶。

“不......這是我的責任，你做得很好。”

“但是，沒有小舅你這個兵行險著的計劃，我們對他根本無從入手。老爸也是的，對你下那麼重手。”她微笑道。

“采莉，當你有孩子的時候，你就會知道，那幾下根本不夠大力。”我無奈地搖頭道。

兒女總是不明白父母；父母總是擔憂著兒女。

看見采莉沒有什麼大礙，我就放心回去繼續工作，

離別時，我再三叮囑采莉不必擔心工作的事情，繼續專心養傷。

要令這女孩乖乖聽話，或者是想勸她不要做什麼，真是難過登天。

準時五點返工是基本規則。

反正還有時間，就去問題咖啡店喝一杯才去和老友們食飯。

今天咖啡店的生意終於有點起色，當然，前兩天我都在三點左右去的，沒生意也是挺正常的。

“今天那麼遲啊，浩賢。”希從一群OL中站起來向我打招呼，他周邊的OL的探身打量一下我。

“今天太多工作，現在才有空。”我再望望店裡，只有她們一台人，於是我也毫不客氣地坐在她們旁邊。“你們知道不答他的問題要給30%服務費嗎？這溝女的伎倆你們也收貨？”

“其實也挺好的，返工後不想再聊工作中的臭婊子了。”OL a如此說道。

“對啊，能在這裡談談其他東西，放鬆自己實在太好了。”OL c也插嘴道。

“哈哈，謝謝大家棒場，那麼大家還想聽多一個問題嗎？”希問道。

“當然，還有你朋友加入，我們也不好意思這樣走啦！”OL b好像對希有點意思，所以突然搬我上神台，殺我一個措手不及。

“你就問吧，今天我不夠錢給你加三呢。”我笑道。

“好！問題就是，如果你的女兒最喜歡一個會說話的玩偶，那麼如果你想勸她交一個新朋友，也就是買同系列的另一個玩偶，你會怎麼做？”

“喂~這是什麼題目啊？那些哲學味道的你去了哪裡？”我失望地說。

“誰叫你這麼遲。女士們已經答過了，所以來點有趣的吧。”希攤開雙手，表示無奈。

“我就會買回家才說。反正哪會有女生不喜歡玩偶呢？她一定會喜歡的”OL a說。

“對啊，很多女生家裡都會有很多玩偶，買給她就對啦。”OL b 也讚同a。

“可是，如果她不喜歡那個玩偶呢？”OL c一下子點出問題精妙之處。“如果她喜歡那個玩偶就簡單啦！當萬一她不喜歡，那不是浪費金錢嗎？”

“哈哈，所以我喜歡男孩子就是因為買超人就對了。他不喜歡超人，我喜歡。”希接著說：“但如果要說服我的女兒接受那個新玩偶，我大概會先把舊的藏起來，那麼她就會哭著要買一個，這個時候，等兩三個月才給回她。”

“希，你這樣不是勸，是武力。”我聽到希的提議後，不禁令我想起采莉小時候。

她可是一個小頑固，不喜歡就永遠不喜歡，不喜歡芭比，就永遠不碰芭比，害我白花錢，買芭比當做生日禮物送給她。

“那麼你有什麼提議？”OL b急著跳出來為希護航，看來希今次也走不了。

“跟她說一個玩偶會讓它感到孤單，買多一個陪伴它。”這時候，希拿了一杯華田給我，他真的很有記性（廢話，我是這兩天差不多是他的唯一客人，不記得才怪）“玩具也會寂寞的。大概她會明白吧。”

“對啊，女生就是這麼情緒化。”OL a 好像身同感受。“我小時候就試過以為玩具會冷，給它們穿衣服。”

“那是每個女生都會有的。”“對啊。”

“其實我有時候真的搞不明白女生在想什麼。”我喝了一口華田。“說不會生氣，倒頭來就生氣，那麼為什麼要說不生氣呢？”

“不這樣說，你們這些男人會說真話嗎？”OL c似乎很不滿地回答。

“但是這樣騙我對你的信任，這樣好嗎？”“對啊，我也搞不明，你在意，你生氣，就直接說啊，女生直接說出來真的很難嗎？”希也插嘴幫我。

“和你們追到我們後不會每天說我愛你一樣難，這樣可以嗎？”OL b這一下神回，我和希也笑而不語。

所以，女生就是難勸。

如果我有一個女兒，她究竟會怎樣呢？

她會喜歡芭比？公主？

如果，全都是如果。

想想就好了。

我這種人，會有人愛上我也曾問題，怎麼會有女兒。

你說對吧？

“浩賢......你手機響了。”

“啊.......不好意思，我先出去接一下。”我也沒為意手機響過不停，馬上看看是誰打來。

“你在哪裡啊？我從馬鞍山出來也到了。”大頭的聲音響得我好像開免提一樣。

“我快到了，你等一等。”我還沒等他說完就收線了。

“不好意思啦各位，我還有約，先走咯。”我放下錢，再和最後一口華田。

“原來這麼晚了。”“不如我們在這裡食晚飯？”“也好，就這樣吧。”

“浩賢明天早點過來啦。”希微笑地說。

“一言為定。”說罷，我匆忙地離開，免得被大頭發脾氣。

-------------------------------------------------------------------------------------------------------
你有想象過自己的兒女嗎？

如果你要他們接受一個新事物。你會怎樣做？

想想自己的答案吧！

自己推，一種堅持，一種信念
每晚都要係到更一次，推一次
聽晚繼續

經歷昨晚的經驗，我決定每天的下午茶時間都去問題咖啡店喝一杯。

在那裡和希交談，對我來說是個不錯的休息機會。

還有的是，下午茶應該最少人流，我最拍好像昨天一樣，跟一班陌生人交談，我會感到非常不自在。

反正在采莉歸隊之前都不會有什麼行動，所以我提早動身前往咖啡店。

穿過APM，車水馬龍的工廠街人來人往，寸步難行。

一大堆人等待過馬路的死死地站住觀塘廣場門外不動，要直走的人都面露不滿，不停左穿右插。

“唔該...唔該....”說真，我有點想一槍一槍地令前面的人讓開，好不容易才走過人群，我加快腳步走到觀塘海濱。

來到海濱就是另一種景象了。

我走著走著，步伐不自覺地放慢，想不到觀塘的海景與尖沙咀的海景是兩回事。

到達問題咖啡店已經是4點多了。

不意外，這個時段是希最空閒的，他如常地躺在沙發上大喊：“歡迎光臨。”

“雞排飯，凍華田少冰。”我如常地叫了雞排飯，但他似乎沒察覺到是我，繼續問道：“是焗的還是...”

“oh，是你，你今天遲到了。”他轉個頭望望我，然後起來走去廚房準備我的下午茶。“我還以為你會再遲一點才過來呢！”

“我在海濱逛了一圈，沒想到就逛了一個小時多了。”

“是嗎？我原本也想在附近買一個能看到海濱的單位，不過太貴了。”他很快就調好華田，拿過來放下接著說：“到達觀塘海濱好像尋找到世外桃源一樣，柳暗花明又一村。”

“對啊，在這裡返工真是一種福氣，放工後在海濱看看日落，多麼寫意的生活啊。”光是想象，我已經覺得這種生活很吸引。

“所以如果不考慮財政問題，要你五年內只能住在一個地方，你會選擇紐約這些大都市，還是加州海岸上與世隔絕的小鎮？”他也拿著他的咖啡杯，又再躺在沙發上。“雖然與世隔絕的小鎮聽上去好像非常吸引，但我還是會選擇生活在大都市。”

“你不覺得大都市有一種無形的壓力嗎？”一想起那條人多車逼的觀塘道，我不禁搖搖頭接著說：“在大都市你每一步都很快，很大，跟著每個人的節奏，好像跑步一樣。”

“但是大都市的生活多姿多彩，在一個與世隔絕的小鎮，是的，起初感覺超爽，但慢慢你就會懷念大都市的。”他微微笑一笑。繼續說：“大都市中也會有與世隔絕的感覺呀。”

“例如？”我不敢相信，連忙問道。

“在大都市你找到舊時候的店鋪，復古的建築，這些比在小鎮更有驚奇感。”

“雖然如此，但我還是喜歡在小鎮里生活。”我喝了一口華田。“每天優哉游哉的生活是必須的，人生苦短，這種享受在大都市很難有的。”

“對，可是你不怕孤獨嗎？”他放下我的飯。“在小鎮可是沒有大都市的熱鬧哦。”

孤獨？

他可是我的唯一朋友啊！

“人一世子，來也一人。去也一人，我早就習慣孤獨者感覺了。”我笑道。

“我就做不到了，熱鬧是我的命根，我受不了一個人。”他搖搖頭指著我說：“可是你不喜歡在這裡生活嗎？”

“我也不知道。我經常不在香港，只是最近要長時間留在香港工作才來的。”

“那麼你...不是警察？”他好奇地問。

“唔...算是吧。”我開始食我的雞排飯，實在太好食了。

“那麼我不太明白了。”

“我是來交流啦！一時想不起交流這個字。”我拍拍自己的頭道。

“那麼你之前是住在哪裡？”“香港啊，不過小時候就去了外國了”我不想他知道我的身份，於是撒謊道。

“原來如此，難怪你會喜歡小鎮的生活。”“可能吧。”

我繼續食我的飯，想著過往的生活。

是時候找一個地方落地生根？

但，會是在香港嗎？

這個只有錢，只追求錢的地獄嗎？

每個人只會為自己打算，為了錢和權出賣市民。

究竟從何時開始，香港變成這樣？

說好的獅子山精神？

為什麼變成現在......

“那麼，你會選擇在香港嗎？”我問道。

“.......不會。”他猶豫了一下。

“為什麼？”

“你覺得香港是跟紐約一樣的大都市嗎？她連自己市民也保護不了。”他如此說道。

對，那些人在出賣我們。

我們為什麼還要留在這裡呢？

“但是，你會出手保護她的。”我望著他說。

“對，我會出手的。如果我有票的話。”他的眼神充滿種種的無奈。“連爭取自由，也有顧及那些不出力的人的感受，我想，這裡應該沒救了。”

“對，沒救了，除非切底重建一切。”我把最後一口飯放進口裡。

“這個也沒有可能，所以她沒救了。”他拿回碗子回廚房。“看來，連在香港找一個與世隔絕的小鎮也應該沒可能。”

我搖搖頭，“連郊野公園也要起樓，完了。”

“還好50年後，我都應該移民去台灣了。”他笑道。“移民不是解決問題的辦法，但是，這裡已經沒有問題了。”

“希望你能成功出走吧！”

他意識到我要離開，所以向我揮揮手，說：“你就好啦，只是來這裡交流。”

我無言地笑著放下錢，離開咖啡店。

小鎮與大都市，你會怎樣選擇？

想想自己的答案吧！